\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{natbib}
\usepackage{booktabs}

\title{Aplicação de mineração de dados ao problema de evasão de estudantes na UFC}

\author{Abelardo Vieira Mota}

\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
é o abstract!!!!!!!!
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Introdução}

\subsection{Contextualização}
O problema de evasão de estudantes refere-se ao abandono do curso pelo estudante antes de sua conclusão. De acordo com o Anuário estatístico da UFC de 2014, ano base 2013, o indicador "Taxa de Sucesso na Graduação"(TS) \todo{figura}, definido como a proporção entre número de diplomados e número de ingressantes da graduação, esteve em 2013 com o menor valor desde que passou a ser monitorado. Já o indicador "Taxa de sucesso da graduação por curso" \todo{figura} possui valor médio \todo{calcular} e mínimo \todo{analisar} para o curso \todo{analisar}. Esses indicadores apontam para que o problema da evasão de estudantes é uma realidade na UFC. 

Os dados gerenciados pelos sistemas de informação da UFC podem conter informações que auxiliem o entendimento das causas desse problema e permitam que melhor sejam planejadas ações para solucioná-lo ou que estudantes com maior risco de evasão sejam identificados e recebam apoio da instituição. É nesse sentido, que a área de pesquisa denominada mineração de dados(data mining, em inglês), que estuda como extrair informações sobre dados, pode contribuir, fornecendo meios para a descoberta de informações relevantes a partir dos dados registrados pela UFC.

\begin{tabular}{llll}
\toprule
{} &                             Curso &  Período & TS 2013 \\
\midrule
80 &   Ciências Sociais - Licenciatura &  Noturno &    6.8\% \\
79 &   Redes de Computadores - Quixadá &  Noturno &   13.3\% \\
78 &           Geografia - Bacharelado &   Diurno &   15.3\% \\
77 &         Letras - Português-Alemão &   Diurno &   17.6\% \\
76 &            Engenharia Metalúrgica &   Diurno &   18.3\% \\
75 &      Ciências Econômicas - Sobral &  Noturno &   20.9\% \\
74 &  Sistemas de Informação - Quixadá &   Diurno &   22.0\% \\
73 &           Filosofia - Bacharelado &  Noturno &   24.3\% \\
72 &          Matemática - Bacharelado &   Diurno &   24.4\% \\
71 &      Engenharia Elétrica - Sobral &   Diurno &   25.0\% \\
\bottomrule
\end{tabular}

\todo{falar sobre os estudos sobre drop-out+data mining}

\subsection{Objetivos}
O presente trabalho objetiva estudar o problema de evasão de estudantes na UFC a partir dos dados que seus sistemas de informação gerenciam, avaliando a aplicabilidade de técnicas de mineração de dados. 

Para tanto é necessário que seja feito uma análise sobre a estrutura e qualidade dos dados disponíveis.

Também serão levantadas hipóteses sobre causas para o problema e será analisado se os dados as corroboram ou não.

\subsection{Organização do trabalho}

\section{Mineração de dados}
\subsection{Identificação de padrões}
\todo{sobre data mining - qual o super artigo básico?}
\todo{clustering, visualização}
\subsection{Predição}
\cite{Tom_mitchell} \cite{ML_debt} \cite{ML_know}
\todo{machine learning}
\bibliographystyle{plain}

\section{Evasão de estudantes}
\cite{EDM_pred_dropout} \cite{EDM_review_and_soa} \cite{EDM_retention} \cite{EDM_education}

\bibliography{dissertacao}

\end{document}